亞投行雷聲大雨點小 證明中國只是口水紙老虎

亞投行雷聲大雨點小 證明中國只是口水紙老虎

孔誥烽

中國一直向一帶一路國家大舉放貸，美其名是支持這些國家的基礎建設，但貸款很多時候都要求欠債國僱用中國公司和使用中國設備與材料。最近美國智庫「戰略與國際研究中心」（CSIS）的研究發現，發展中國家由中國貸款支持的基建項目，有九成聘用中國公司承包工程，只有 7.6% 用本地公司。相反，由世界銀行等傳統國際金融機構貸款支持的項目，通常都有四成由本地公司承包，三成由第三國公司承包。中國貸款通常都以借貸國的戰略設施，如港口、機場作為貸款抵押，如他們無法償還，中國就會控制有關設施。很多人都批評，這些貸款是中國在發展中國家搞殖民主義的工具。

2016 年中國牽頭成立亞洲基礎設施投資銀行（AIIB﹐簡稱亞投行），一副要挑戰美國領導的世界銀行與亞洲發展銀行，但其副主席，最近卻在一個訪問中表示，亞投行的規模，將遠比當初估計的小，現在亞投行只有三百名員工，比起世界銀行的一萬員工和亞洲發展銀行的三千三百人，可謂「蚊同牛比」。數據顯示，亞投行的貸款額，只有其剛成立時中國政府吹噓的四分一。看來習近平一副要稱霸世界的樣子，厲害了我的國，都是吹牛。

當年中國成立亞投行，很多評論說中國終於可以挑戰美國在發展金融的壟斷，要稱霸世界了。我當時就力排眾議，在《紐約時報》撰文，說中國要成立亞投行和增加對外投資，都是顯示中國的虛弱而不是強大。

中國在沒有能力保障貸款人會還錢及投資會受到保護時，大舉向外借錢和投資，本來就是經濟危機的體現。中國自 2001 年加入世貿後，出口大增，積累越來越多以美元為主的外匯儲備。2009-2010 年中國政府為回應全球金融危機命令國有銀行大放水吹谷投資，令本來已經債台高築的國企和地方政府加倍借錢，吹谷已經過剩的產能。重重經濟矛盾，迫使中國政府積極用過剩的外匯儲備放債給發展中國家，讓他們利用貸款購買中國的過剩產能。中國因此成為一個放貸大國和豆腐渣工程出口大國。

中國現在空有美元和產能，但並無足夠的政治軍事力量確保其海外投資的安全，更不能保證借了中國錢的國家會聽中國話。中國在非洲和亞洲的直接投資，近年遇上極大麻煩，不是無法應付當地工會和政客的挑戰，便是成為各地恐怖組織綁架或地方政府敲詐勒索的目標。連完全依賴中國緩助的緬甸，也敢拉攏美國、制衡中國、叫停中國投資的工程。馬來西亞和斯里蘭卡新政府上台後，都威脅取消與中國的經濟協議以討好選民。

中國在發展中國家的處境，已近焦頭爛額。現在中國遇上 20 年未見的經濟危機，通過資本輸出舒緩經濟危機的壓力，比以前更巨大。中亞和南亞因此成為中國輸出過剩資本和產能的新處女地。

但中亞與南亞的地緣政治局勢，比非洲和東南亞更兇險，中國如果重複以前獨自出資的模式，風險大到難以想像。中國成立亞投行，其實就是要自己做大會頭，找其他人來一起做會，分擔風險之舉。但找了其他人做「持分者」，中國卻還未有足夠實力駕馭。所以亞投行能發展成有世界銀行規模來挑戰世界銀行，可說是天方夜譚。何況中國現在還要向世界銀行借錢。

中國擺出一副全球恩主的態度，但卻其實只是一個口水霸權紙老虎，被足夠人識破了，便會被全球唾棄，為之前的傲慢付出代價。

好想睇下引爆呢個埋左20幾年既核彈既導火線會係咩